\documentclass[class=jsarticle, crop=false, dvipdfmx, fleqn]{standalone}
\input{/Users/User/Documents/TeX/preamble/mypreamble}
\begin{document}
\section*{練習問題3-2}

\begin{itemize}
\item 物理量：$X$
\item 観測量$Y_1$：$Y_1 = X + W_1$
\item 誤差量$W_1$：$E[W_1] = 0$，$V(W_1) = {\sigma_1}^2$
\item 観測量$Y_2$：$Y_2 = X + W_2$
\item 誤差量$W_2$：$E[W_2] = 0$，$V(W_2) = {\sigma_2}^2$
\item $E[W_1 W_2] = 0$
\item 推定量：$\hat{X} = aY_1 + bY_2$
\end{itemize}

\subsection*{(1)}
\begin{equation}
\begin{split}
E[\hat{X} - X] & = E[\hat{X}] - E[X] \\
	& = E[aY_1 + bY_2] - E[X] \\
	& = E[a(X + W_1) + b(X + W_2)] - E[X] \\
	& = E[(a + b)X] + E[W_1] + E[W_2] - E[X] \\
	& = E[(a + b - 1)X] \\
	& = (a + b -1) E[X]
\end{split}
\end{equation}
これが0になるとき，
$E[X] = 0$は一般に成立しないことから，
\begin{equation}
a + b = 1
\end{equation}


\subsection*{(2)}
$a + b = 1$のとき，
\begin{equation}
\begin{split}
E[(\hat{X} - X)^2] & = E[(aW_1 + bW_2)^2] \\
	& = E[(a^2 {W_1}^2 + 2ab W_1 W_2 + {W_2}^2)] \\
	& = a^2 E[{W_1}^2] + b^2 E[{W_2}^2] + 2ab E[W_1 W_2]
\end{split}
\end{equation}
ここで，
\begin{align}
\mu_1 & = E[W_1] = 0 \\
\mu_2 & = E[W_2] = 0
\end{align}
とおくと，
\begin{align}
V(W_1) & = E[(W_1 - \mu_1)^2] = E[{W_1}^2] = {\sigma_1}^2 \\
V(W_2) & = E[(W_2 - \mu_2)^2] = E[{W_2}^2] = {\sigma_2}^2 \\
E[W_1 W_2] & = 0
\end{align}
であるから，
\begin{equation}
E[(\hat{X} - X)^2] = a^2 {\sigma_1}^2 + b^2 {\sigma_2}^2
\end{equation}
となる。
ここで，$\partial b / \partial a = -1$より，
\begin{align}
& \pdv{}{a} E[(\hat{X} - X)^2] = 2a {\sigma_1}^2 + 2b \cdot (-1) {\sigma_2}^2 = 2(a{\sigma_1}^2 - b{\sigma_2}^2) \\
& \pdv{^2}{a^2} E[(\hat{X} - X)^2] = 2({\sigma_1}^2 + {\sigma_2}^2) > 0
\end{align}
よって，$E[(\hat{X} - X)^2]$は$a$について上に凸な関数であるから，
これは$\partial (E[(\hat{X} - X)^2])/\partial a = 0$となる$a$で最小となる。
\begin{align}
& \therefore \quad a{\sigma_1}^2 = b{\sigma_2}^2 \\
& \Leftrightarrow \quad 
	a = \frac{{\sigma_2}^2}{{\sigma_1}^2 + {\sigma_2}^2}, \qquad
	b = \frac{{\sigma_1}^2}{{\sigma_1}^2 + {\sigma_2}^2}
\end{align}
また，このとき，$E[(\hat{X} - X)^2]$は以下のようになる。
\begin{equation}
E[(\hat{X} - X)^2] = a^2 {\sigma_1}^2 + b^2 {\sigma_2}^2 = \frac{{\sigma_1}^2 {\sigma_2}^2}{{\sigma_1}^2 + {\sigma_2}^2}
\end{equation}


\end{document}